\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ==============================================================================
%  MANUAL DE USO  ·  Captura de osciloscopio Siglent (USB/SCPI) -> CSV
%  Direccion de Docencia Experimental · Facultad de Ciencias · U. de Chile
%  Diseno: minimalista, escala de grises (mismo estilo que guia_rlc.tex)
% ==============================================================================

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper,margin=2.6cm,top=2.4cm,bottom=2.4cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}

\usetikzlibrary{calc,positioning,arrows.meta}
\tcbuselibrary{skins}

% ---- Paleta en escala de grises ----------------------------------------------
\definecolor{gtinta}{gray}{0.13}   % texto principal
\definecolor{gmedio}{gray}{0.45}   % secundario
\definecolor{gsuave}{gray}{0.72}   % lineas finas
\definecolor{gcaja}{gray}{0.96}    % fondo de cajas
\definecolor{gborde}{gray}{0.80}   % borde de cajas

\color{gtinta}

% ---- Tipografia de titulos ---------------------------------------------------
\titleformat{\section}
  {\normalfont\large\bfseries\color{gtinta}}
  {\thesection}{0.7em}{}[\vspace{2pt}\color{gsuave}\titlerule]
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\color{gtinta}}
  {\thesubsection}{0.6em}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.4em}{0.7em}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1.0em}{0.4em}

% ---- Encabezado y pie --------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\fancyhead[L]{\footnotesize\color{gmedio}Captura de osciloscopio Siglent · Manual de uso}
\fancyhead[R]{\footnotesize\color{gmedio}DDE · Facultad de Ciencias · U. de Chile}
\fancyfoot[C]{\footnotesize\color{gmedio}\thepage}

% ---- Caja de nota ------------------------------------------------------------
\newtcolorbox{nota}[1][]{
  enhanced, colback=gcaja, colframe=gborde, boxrule=0.4pt,
  arc=1.5pt, left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
  fonttitle=\bfseries\small, coltitle=gtinta, #1}

% ---- Caja de advertencia (mismo gris, marcada con barra) ---------------------
\newtcolorbox{aviso}{
  enhanced, colback=white, colframe=gtinta, boxrule=0pt,
  leftrule=2.5pt, arc=0pt, left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt}

\setlist[itemize]{leftmargin=1.3em, itemsep=2pt, topsep=3pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=1.5em, itemsep=4pt, topsep=3pt}

\sisetup{detect-all, separate-uncertainty=true, range-phrase={ a }}

\lstdefinestyle{consola}{
  basicstyle=\ttfamily\small\color{gtinta},
  backgroundcolor=\color{gcaja},
  frame=single, rulecolor=\color{gborde}, framesep=5pt,
  breaklines=true, showstringspaces=false, columns=fullflexible
}
\lstset{style=consola}

\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=gtinta, urlcolor=gtinta, citecolor=gtinta}

% ==============================================================================
\begin{document}

% ---- Portada compacta --------------------------------------------------------
\begin{center}
  {\Large\bfseries Captura de osciloscopio Siglent por USB}\\[2pt]
  {\large Manual de uso para proyectos de laboratorio}\\[10pt]
  {\color{gmedio}\rule{0.45\textwidth}{0.4pt}}\\[8pt]
  {\small\color{gmedio}Herramienta de propósito general · Licenciatura en Física}\\[2pt]
  {\footnotesize\color{gmedio}Dirección de Docencia Experimental — Facultad de Ciencias — Universidad de Chile}
\end{center}
\vspace{0.6em}

% ---- Objetivo ----------------------------------------------------------------
\section{Objetivo}
Este manual explica cómo usar \texttt{capturar\_osciloscopio.py}, una
herramienta que descarga una traza (voltaje en función del tiempo) desde un
osciloscopio Siglent conectado por USB y la guarda en un archivo CSV simple,
listo para analizar con Python, MATLAB, Excel o lo que uses en tu informe.

\begin{nota}[title=¿Para qué proyectos sirve?]
Para cualquier experimento donde midas una señal transitoria con el
osciloscopio y necesites los datos crudos: carga/descarga de un capacitor,
respuesta de un sensor óptico, una señal de un acelerómetro, un pulso único
de cualquier tipo. El script no asume nada sobre el origen físico de la
señal --- solo descarga lo que el osciloscopio tenga en pantalla.
\end{nota}

% ---- Alcance ------------------------------------------------------------------
\section{Alcance}
\begin{itemize}
  \item Soporta osciloscopios \textbf{Siglent serie SDS1000(CNL+)} (probado
        en un SDS1102CNL+) que hablan el protocolo SCPI sobre USBTMC.
  \item Captura \textbf{un canal a la vez} (\texttt{C1}, \texttt{C2}, etc.).
  \item Pensado para disparo único (\texttt{SINGLE}); también puede leer una
        traza ya detenida en pantalla.
  \item No soporta otras marcas de osciloscopio (Tektronix, Rigol,
        Keysight) ni protocolos distintos de SCPI/USBTMC.
\end{itemize}

% ---- Requisitos ---------------------------------------------------------------
\section{Requisitos}

\subsection{Hardware}
\begin{itemize}
  \item Osciloscopio Siglent serie SDS1000(CNL+).
  \item Cable USB tipo B (el que normalmente trae el instrumento).
  \item Un computador con Windows, macOS o Linux --- los tres funcionan; los
        pasos de instalación difieren según cuál uses (sección siguiente).
\end{itemize}

\subsection{Software}
\begin{itemize}
  \item Python 3.9 o superior.
  \item Paquetes: \texttt{numpy}, \texttt{pyvisa}, \texttt{pyvisa-py},
        \texttt{pyusb} (listados en \texttt{requirements.txt}).
  \item En Windows o macOS, además: NI-VISA o Keysight IO Libraries Suite
        (sección siguiente).
\end{itemize}

% ---- Instalacion ---------------------------------------------------------------
\section{Instalación}
El script usa el VISA del sistema si está instalado, o cae automáticamente
al backend puro de Python (\texttt{pyvisa-py}) si no hay ninguno --- el caso
típico en Linux. Por eso los pasos de acceso al instrumento difieren según
tu sistema operativo.

\subsection{Entorno de Python (todos los sistemas)}
\begin{lstlisting}
python3 -m venv venv
source venv/bin/activate
pip install -r requirements.txt
\end{lstlisting}
En Windows (cmd o PowerShell), el segundo comando es
\texttt{venv\textbackslash Scripts\textbackslash activate} en vez de
\texttt{source venv/bin/activate}.

\subsection{Acceso al instrumento: Windows / macOS}
Instala \textbf{NI-VISA} (gratis, de National Instruments) o, alternativamente,
\textbf{Keysight IO Libraries Suite}. El instalador deja todo configurado:
controlador USB, permisos, reconocimiento del instrumento.

\begin{nota}[title=Sin pasos adicionales]
A diferencia de Linux, no hace falta ninguna regla de permisos: una vez
instalado NI-VISA, \texttt{pyvisa.ResourceManager()} encuentra el
instrumento automáticamente.
\end{nota}

\subsection{Acceso al instrumento: Linux}
Linux no permite acceder a dispositivos USB sin privilegios de administrador
a menos que exista una regla que lo autorice explícitamente.

\begin{lstlisting}
sudo cp 99-usbtmc-siglent.rules /etc/udev/rules.d/
sudo groupadd -f usbtmc
sudo usermod -aG usbtmc "$USER"
sudo udevadm control --reload-rules
sudo udevadm trigger
\end{lstlisting}

\begin{aviso}
\textbf{Paso que se olvida con frecuencia.} Después de ejecutar lo anterior,
\emph{cierra sesión y vuelve a entrar} (o reinicia) para que el cambio de
grupo tenga efecto, y \emph{desconecta y reconecta} el cable USB del
osciloscopio. Si no haces ambas cosas, seguirás viendo error de permisos
aunque la regla esté instalada correctamente.
\end{aviso}

\subsection{Verificación (todos los sistemas)}
Con el osciloscopio encendido y conectado:
\begin{lstlisting}
python capturar_osciloscopio.py --help
\end{lstlisting}
Si aparece el mensaje de ayuda sin errores, la instalación está completa.

% ---- Como funciona --------------------------------------------------------
\section{Cómo funciona}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=0.5cm, font=\small,
    every node/.style={draw=gborde, rounded corners, align=center, fill=gcaja, text=gtinta}]
  \node (osc) {Osciloscopio\\Siglent};
  \node[right=2.0cm of osc] (usb) {Cable USB\\(USBTMC/SCPI)};
  \node[right=2.0cm of usb] (script) {\texttt{capturar\_}\\\texttt{osciloscopio.py}};
  \node[right=2.0cm of script] (csv) {Archivo CSV\\(tiempo, voltaje)};
  \draw[-Latex, thick, gtinta] (osc) -- (usb);
  \draw[-Latex, thick, gtinta] (usb) -- (script);
  \draw[-Latex, thick, gtinta] (script) -- (csv);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{0.3em}
El script: (1) se conecta al instrumento, (2) arma un disparo \texttt{SINGLE}
y espera a que el osciloscopio capture, (3) le pregunta la escala vertical y
horizontal que está usando, (4) descarga los puntos crudos de la pantalla y
los convierte a voltios y segundos usando esa escala, y (5) los guarda en el
CSV.

% ---- Uso ------------------------------------------------------------------
\section{Uso}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Comando} & \textbf{Canal} & \textbf{Archivo de salida} \\
\midrule
\texttt{python capturar\_osciloscopio.py} & \texttt{C1} (por defecto) & \texttt{traza\_real.csv} (por defecto) \\
\texttt{python capturar\_osciloscopio.py C2 datos.csv} & \texttt{C2} & \texttt{datos.csv} \\
\texttt{... --sin-disparo} & el que esté activo & no rearma el disparo \\
\texttt{... --streaming} & el indicado & guarda solo la \emph{última} traza \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.4em}
Salida esperada en la terminal:
\begin{lstlisting}
Conectado: Siglent Technologies,SDS1102CNL+,...
20480 puntos capturados en C1.
Ventana: -20.48 us a 184.30 us
Guardado en: traza_real.csv
\end{lstlisting}

\subsection{Formato del archivo de salida}
Un CSV de dos columnas, con encabezado:
\begin{lstlisting}
tiempo[s],voltaje[V]
-2.048000000e-05,-1.063000000e+00
-2.047000000e-05,-1.061000000e+00
\end{lstlisting}
El instante $t=0$ corresponde al \emph{trigger} del osciloscopio, no
necesariamente al inicio de tu fenómeno físico --- eso depende de cómo
dispares tu propio experimento.

\begin{nota}[title=Dato de muestra]
En la carpeta \texttt{ejemplos/} hay un archivo \texttt{traza\_ejemplo.csv}
con datos \textbf{sintéticos} (no una medición real), solo para que veas el
formato sin necesitar el instrumento a mano.
\end{nota}

\subsection{Captura en vivo (\texttt{--streaming})}
\begin{lstlisting}
python capturar_osciloscopio.py --streaming
\end{lstlisting}
Abre una ventana con un gráfico que se actualiza con cada captura nueva
(arma disparo $\to$ espera $\to$ descarga $\to$ grafica $\to$ repite).
Presiona \texttt{Ctrl+C} en la terminal para detener; al salir, guarda la
\textbf{última} traza en el archivo de salida.

\begin{aviso}
\textbf{Qué es y qué no es esto.} El osciloscopio se comunica por
SCPI/USBTMC, un protocolo de pregunta-respuesta (``dame lo que hay en
pantalla ahora''), no un canal de streaming continuo del ADC. Cada
actualización del gráfico es una captura \texttt{SINGLE} completa, repetida
tan rápido como el osciloscopio y el USB lo permitan --- en la práctica,
pocos Hz. Si tu fenómeno se repite más rápido que eso, vas a perderte
disparos entre una descarga y la siguiente: no hay buffer de eventos
intermedios. Este modo sirve para \emph{monitorear} mientras ajustas el
experimento, no para no perderte ningún evento de una serie rápida.
\end{aviso}

Requiere \texttt{matplotlib} (no es necesario para el resto del script).

% ---- Solucion de problemas --------------------------------------------------
\section{Solución de problemas comunes}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}p{4.3cm}p{4.3cm}p{4.3cm}@{}}
\toprule
\textbf{Síntoma} & \textbf{Causa probable} & \textbf{Qué hacer} \\
\midrule
\texttt{RuntimeError}: no se encontró ningún instrumento &
  Cable USB desconectado o instrumento apagado &
  Verifica el cable y que el osciloscopio esté encendido \\[4pt]
\texttt{PermissionError} al conectar (Linux) &
  Falta la regla udev, o no reconectaste el cable después de instalarla &
  Repite la sección \emph{Acceso al instrumento: Linux}; reconecta el cable \\[4pt]
\texttt{RuntimeError} sin instrumento (Windows/macOS) &
  NI-VISA no está instalado &
  Instala NI-VISA o Keysight IO Libraries Suite \\[4pt]
\texttt{TimeoutError}: no se detectó disparo &
  El trigger del osciloscopio no se está cumpliendo &
  Revisa el nivel y la fuente de trigger en el panel del instrumento \\[4pt]
\texttt{ValueError}: longitud de datos inconsistente &
  Interferencia o corte en la transferencia USB &
  Vuelve a ejecutar la captura; si persiste, prueba otro cable USB \\[4pt]
\texttt{ImportError} al usar \texttt{--streaming} &
  \texttt{matplotlib} no está instalado &
  \texttt{pip install matplotlib} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% ---- Adaptacion --------------------------------------------------------------
\section{Cómo adaptarlo a tu experimento}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Dos canales:} llama a la función de captura una vez por
        canal (\texttt{C1}, luego \texttt{C2}) y junta ambos resultados en
        un CSV de tres columnas.
  \item \textbf{Varias repeticiones:} guarda cada traza con un nombre
        distinto (\texttt{traza\_001.csv}, \texttt{traza\_002.csv}, \ldots)
        y promedia después en tu análisis --- el script no promedia nada
        por sí mismo, a propósito.
  \item \textbf{Usarlo desde tu propio script:} puedes importar las
        funciones (\texttt{conectar}, \texttt{capturar\_canal},
        \texttt{guardar\_csv}) directamente en vez de usar la línea de
        comandos, si tu análisis ya vive en un notebook.
\end{itemize}

% ---- Limitaciones --------------------------------------------------------
\section{Limitaciones actuales}
\begin{itemize}[label={$\square$}, itemsep=0pt, topsep=2pt]
  \item Un solo canal por llamada.
  \item Solo probado en Siglent SDS1000CNL+; otros modelos Siglent deberían
        funcionar si comparten el protocolo, pero no está verificado.
  \item Sin reintento automático si el USB se desconecta a mitad de una
        captura.
  \item El CSV de salida no guarda la escala ni el modelo del instrumento
        usados --- solo los puntos ya convertidos.
  \item \texttt{--streaming} no es streaming continuo del ADC: son capturas
        \texttt{SINGLE} sucesivas a pocos Hz, y solo la última se guarda al
        salir (ver sección \emph{Captura en vivo}).
\end{itemize}

% ---- Lista de verificacion ------------------------------------------------
\section{Antes de capturar: lista de verificación}
\begin{itemize}[label={$\square$}, itemsep=0pt, topsep=2pt]
  \item El osciloscopio está encendido y el cable USB conectado.
  \item La señal que quiero medir ya se ve correctamente en pantalla.
  \item El trigger está configurado (nivel y fuente) para disparar con mi
        señal.
  \item El entorno virtual de Python está activado
        (\texttt{source venv/bin/activate}).
  \item Sé en qué canal está mi señal (\texttt{C1}, \texttt{C2}, \ldots).
\end{itemize}

% ---- Pie -----------------------------------------------------------------
\vfill
\begin{center}
  {\footnotesize\color{gsuave}\rule{0.3\textwidth}{0.4pt}}\\[4pt]
  {\scriptsize\color{gmedio}Repositorio: \texttt{captura\_osciloscopio\_siglent}
  --- Dirección de Docencia Experimental --- Facultad de Ciencias --- Universidad de Chile}\\[2pt]
  {\scriptsize\color{gmedio}Dudas o problemas: Felipe Wasaff, coordinador Física/Matemática, DDE}
\end{center}

\end{document}
